# 데이터 준비
이 단계는 수집된 데이터세트의 데이터 오브젝트를 서비스하기 위하여 필요한 처리르 수행한다. 처리는 수집된 데이터 오브젝트의 압축 풀기, 추출, 파일 형식 변환, 파일명과 문자 인코딩 표준화 및 데이터 클린싱을 포함한다. 이를 위한 코드는 `Stage/` 디렉토리에 있다. 이는 데이터 오브젝트의 컨텐츠에 따라 `data_staging.py`, `meta_staing.py`와 `mixed_staging.py`로 나누어 데이터 준비 절차를 수행한다. 또한 각 절차에서 공유되는 기능을 `stageUtil.py`내 함수로 제공한다.

## 데이터 오브젝트명 표준화 <id="object-name-standardization"></a>
수집하는 데이터 오브젝트(파일)명은 공개하는 사이트에 따라 특수 문자를 포함하는 등 다양한 이름으로 제공되고 있다. 이를 데이터레이크의 파일명 또는 카탈로그의 속성명 등의 [식별자](../tech-debts/#data-preparation-1)로 사용하는데 어려움이 발생할 수 있다. 예를 들면 공백문자, `-`, `(` 등이 해당된다. 또한 공개된 날짜등을 포함되기도 한다. 이를 서비스에서 제공하는, 즉 사용자가 명명하는 데이터 오브젝트명으로 [사상(mapping)](../tech-debts/#catalog-2)되어야 한다. 즉 수집된 데이터 오브젝트를 데이터레이크에 저장하여 서비스 데이터 오브젝트로 접근할 수 있어야 한다. 

모든 데이터레이크에서 다루는 모든 문자는 unicode `utf-8 `으로 인코딩한다. 따라서 필요에 따라 데이터 오브젝트명 또한 unicode `utf-8` 인코딩으로 변환하여야 한다

## 압축 풀기 <a id="unzip"></a>
수집하는 데이터 오브젝트는 대부분 하나 이상의 데이터 오브젝트들의 압축 퍼일 형태로 제공되고 있다. 따라서 `.zip` 파일의 압축을 풀어야 한다. 압축을 푼 데이터 오브젝트 명은 일반적으로 압축시 사용된 인코딩 방식을 따르고 있으므로 [데이터 오브젝트명 표준화](#object-name-standardization)를 반영하여 압축을 푼 데이터 오브젝트명을 unicode `utf-8` 인코딩으로 변환하여야 한다. 이후 데이터 오브젝트 콘테츠 또한 필요에 따라 unicode `utf-8` 인코딩으로 변환하여야 한다.

## 데이터 오브젝트 추출 <a id="extraction"></a>
수집된 데이터 오브젝트에 대한 압축 풀어 얻은 결과 단일 오브젝트에서 데이터레이트에 저장할 부분만을 추출하거나 다수의 오브젝트에서 서비스 대상의 오브젝트만을 선택하는 과정을 일컫는다. 이는 카탈로그 `service_files`에 기록되어 있으므로 이를 참조하여 추출한다. 단일 오브젝트에서 추출하는 경우는 추출 조건에 따라 데이터 오브젝트 컨테츠를 추출하여야 한다. 

> **Note**: 현재의 SejongLake에는 단일 오브젝트의 일부분을 추출하는 기능이 필요하지 않아 이 기능을 제공하지 않고 있다. 향후 이 기능이 요구될 것이다. 예를 들면 어는 시점 이후 변경된 컨텐츠만을 추출하여 기존에 콘텐츠에 추가하는 경우가 이에 해당된다.

## 데이터 오브젝트 형식 변환 <a id="format-transformation"></a>
현 버전(ver 0.1)의 데이터레이크는 `.csv`, `.xlsx`, `json` 파일을 지원하고 있다. 수집된 오브젝트가 `.dbf` 파일인 경우 이를 `csv` 형식으로 병환하여야 한다. 이를 위한 기능을 제공한다. 

## 데이터 클린싱 <a id="data-cleansing"></a>
현재 수집하는 데이터는 공공 데이터이므로 대부분 그 컨텐츠가 클린싱되어 제공되고 있다. 따라서 이 기능을 현재 제공하지 않고 있다. 그러나 향후 다양한 데이터 수집을 위하여는 이 기능의 지원이 필수적이므로 향후 버전으로 확장에서 최우선으로 고려하여야 한다. 

## 카탈로그 정리 <a id="catalog-bookkeeping"></a>
데이터 준비의 마지막 단계 또한 카탈로그를 갱신하는 것이다. 즉 정제한 데이터 오브젝트가 저장된 데이터세트 디렉토리의 `/var/[datalake]/Staged/[dataset]/[data-object]`를 카탈로그 테이블에 `staged-files`에 등록하는 것이다. 또한 이들은 갱신 이력을 포함하고 있어야 하므로 적재 이력을 위하여 데이터 오브젝트 명 다음 갱신 일자를 추가하여 오브젝트명을 생성하여 저정한다. 가장 최근 데이터 오브젝트 접근을 용이하도록 카탈로그 테이블 `service_files`의 파일명(서비스 데이터 오브젝트명)에 해당되는 `/var/[datalake]/Staged/[dataset]/[data-object]` 파일을 심볼릭 링크로  가장 최근 데이터 오브젝트 `/var/[datalake]/Staged/[dataset]/[data-object]`에 연결한다.

